

## 题型 1：数字型行列式的计算

1. 计算 4 阶行列式  $\begin{vmatrix} a & 0 & 0 & b \\ 0 & a & b & 0 \\ 0 & c & d & 0 \\ c & 0 & 0 & d \end{vmatrix}$ 。

解 此行列式的特点是每一行（或列）中均有 2 个零元，所以可按第 1 行展开；对于每一个新的 3 阶行列式，分别按最后一行展开；

$$\begin{vmatrix} a & 0 & 0 & b \\ 0 & a & b & 0 \\ 0 & c & d & 0 \\ c & 0 & 0 & d \end{vmatrix} = a \begin{vmatrix} a & b & 0 \\ c & d & 0 \\ 0 & 0 & d \end{vmatrix} - b \begin{vmatrix} 0 & a & b \\ 0 & c & d \\ c & 0 & 0 \end{vmatrix} \\ = ad \begin{vmatrix} a & b \\ c & d \end{vmatrix} - bc \begin{vmatrix} a & b \\ c & d \end{vmatrix} = (ad - bc)^2$$

2. 计算 4 阶行列式  $\begin{vmatrix} 1 & 1 & 1 & 1 \\ 1 & 2 & 2 & 2 \\ 1 & 2 & 3 & 3 \\ 1 & 2 & 3 & 4 \end{vmatrix}$ ；

解  $\begin{vmatrix} 1 & 1 & 1 & 1 \\ 1 & 2 & 2 & 2 \\ 1 & 2 & 3 & 3 \\ 1 & 2 & 3 & 4 \end{vmatrix} \xrightarrow{\text{行}} \begin{vmatrix} 1 & 1 & 1 & 1 \\ 1 & 2 & 2 & 2 \\ 1 & 2 & 3 & 3 \\ \color{red}{0} & \color{red}{0} & \color{red}{0} & \color{red}{1} \end{vmatrix} \xrightarrow{\text{行}} \begin{vmatrix} 1 & 1 & 1 & 1 \\ 1 & 2 & 2 & 2 \\ 0 & 0 & 1 & 1 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{vmatrix} \\ \xrightarrow{\text{行}} \begin{vmatrix} 1 & 1 & 1 & 1 \\ 0 & 1 & 1 & 1 \\ 0 & 0 & 1 & 1 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{vmatrix} = 1$

利用定理 2.4，从最后一行开始，用相邻上一行的  $(-1)$  倍加到下一行，逐步将此行列式化为上三角行列式；

3. 计算  $n$  阶行列式 
$$\begin{vmatrix} 0 & 1 & 1 & \cdots & 1 \\ 1 & 0 & 1 & \cdots & 1 \\ 1 & 1 & 0 & \cdots & 1 \\ \vdots & \vdots & \vdots & & \vdots \\ 1 & 1 & 1 & \cdots & 0 \end{vmatrix},$$

解 此行列式的特点是每一行（或列）的元素之和相等，故可以把第 2 列、第 3 列、 $\cdots$ ，第  $n$  列均加到第 1 列；然后再提出公因子；接着，利用定理 2.4，把第 1 行的  $(-1)$  倍加到其余各行，将此行列式化为上三角行列式；

$$\begin{vmatrix} 0 & 1 & 1 & \cdots & 1 \\ 1 & 0 & 1 & \cdots & 1 \\ 1 & 1 & 0 & \cdots & 1 \\ \vdots & \vdots & \vdots & & \vdots \\ 1 & 1 & 1 & \cdots & 0 \end{vmatrix} \xrightarrow{\text{列}} \begin{vmatrix} n-1 & 1 & 1 & \cdots & 1 \\ n-1 & 0 & 1 & \cdots & 1 \\ n-1 & 1 & 0 & \cdots & 1 \\ \vdots & \vdots & \vdots & & \vdots \\ n-1 & 1 & 1 & \cdots & 0 \end{vmatrix}$$

$$= (n-1) \begin{vmatrix} 1 & 1 & 1 & \cdots & 1 \\ 1 & 0 & 1 & \cdots & 1 \\ 1 & 1 & 0 & \cdots & 1 \\ \vdots & \vdots & \vdots & & \vdots \\ 1 & 1 & 1 & \cdots & 0 \end{vmatrix}$$

$$\xrightarrow{\text{行}} (n-1) \begin{vmatrix} 1 & 1 & 1 & \cdots & 1 \\ 0 & -1 & 0 & \cdots & 0 \\ 0 & 0 & -1 & \cdots & 0 \\ \vdots & \vdots & \vdots & & \vdots \\ 0 & 0 & 0 & \cdots & -1 \end{vmatrix} = (n-1)(-1)^{n-1}$$

4 计算  $n$  阶行列式 
$$\begin{vmatrix} a_1 & 1 & 1 & \cdots & 1 \\ -a_1 & a_2 & 0 & \cdots & 0 \\ \vdots & \vdots & \vdots & & \vdots \\ -a_1 & 0 & 0 & \cdots & a_n \end{vmatrix}, \quad a_1 \cdots a_n \neq 0.$$

解 此行列式为箭形行列式（或爪形行列式）；采用的方法是利用定理 2.4，将箭形行列式化为上三角行列式；

注意到每一列都有公因子；因此第 1 列提出公因子 $a_1$ ，第 2 列提出公因子 $a_2$ ，…第  $n$  列提出公因子 $a_n$ 。

然后再将第 2 列，第 3 列…第  $n$  列均加到第 1 列，可将此箭形行列式化为上三角行列式；

$$\begin{vmatrix} a_1 & 1 & 1 & \cdots & 1 \\ -a_1 & a_2 & 0 & \cdots & 0 \\ \vdots & \vdots & \vdots & & \vdots \\ -a_1 & 0 & 0 & \cdots & a_n \end{vmatrix} = a_1 a_2 \cdots a_n \begin{vmatrix} 1 & \frac{1}{a_2} & \frac{1}{a_3} & \cdots & \frac{1}{a_n} \\ -1 & 1 & 0 & \cdots & 0 \\ \vdots & \vdots & \vdots & & \vdots \\ -1 & 0 & 0 & \cdots & 1 \end{vmatrix}$$

$$\stackrel{\text{列}}{=} a_1 a_2 \cdots a_n \begin{vmatrix} 1 + \sum_{i=2}^n \frac{1}{a_i} & \frac{1}{a_2} & \frac{1}{a_3} & \cdots & \frac{1}{a_n} \\ 0 & 1 & 0 & \cdots & 0 \\ \vdots & \vdots & \vdots & & \vdots \\ 0 & 0 & 0 & \cdots & 1 \end{vmatrix} = a_1 a_2 \cdots a_n \left(1 + \sum_{i=2}^n \frac{1}{a_i}\right)$$

5. 计算 4 阶行列式  $\begin{vmatrix} 1+a & 1 & 1 & 1 \\ 2 & 2+a & 2 & 2 \\ 3 & 3 & 3+a & 3 \\ 4 & 4 & 4 & 4+a \end{vmatrix}; a \neq 0.$

解  $\begin{vmatrix} 1+a & 1 & 1 & 1 \\ 2 & 2+a & 2 & 2 \\ 3 & 3 & 3+a & 3 \\ 4 & 4 & 4 & 4+a \end{vmatrix} \stackrel{\text{行}}{=} \begin{vmatrix} 1+a & 1 & 1 & 1 \\ -2a & a & 0 & 0 \\ -3a & 0 & a & 0 \\ -4a & 0 & 0 & a \end{vmatrix}$

$\stackrel{\text{列}}{=} \begin{vmatrix} 1+a+\textcolor{red}{2}+\textcolor{blue}{3}+4 & 1 & 1 & 1 \\ \textcolor{red}{0} & a & 0 & 0 \\ \textcolor{blue}{0} & 0 & a & 0 \\ 0 & 0 & 0 & a \end{vmatrix} = \left[a + \frac{4(4+1)}{2}\right] a^3.$

利用定理 2.4，将第一行的 $(-2)$ 倍加到第二行，第一行的 $(-3)$ 倍加到第三行，第一行的 $(-4)$ 倍加到第四行，逐步将此行列式化为箭形行列式；

6. 试用范德蒙行列式计算 
$$\begin{vmatrix} a & b & c \\ a^2 & b^2 & c^2 \\ b+c & c+a & a+b \end{vmatrix}$$

解 将第一行加到第三行，提出公因子即可得到范德蒙行列式

$$\begin{vmatrix} a & b & c \\ a^2 & b^2 & c^2 \\ a+b+c & a+b+c & a+b+c \end{vmatrix} = (a+b+c) \begin{vmatrix} a & b & c \\ a^2 & b^2 & c^2 \\ 1 & 1 & 1 \end{vmatrix} \\ = (a+b+c) \begin{vmatrix} 1 & 1 & 1 \\ a & b & c \\ a^2 & b^2 & c^2 \end{vmatrix} = (a+b+c)(b-a)(c-a)(c-b)$$

7. 设4阶行列式为  $\begin{vmatrix} 1 & 5 & 2 & 6 \\ 2 & 6 & 3 & 7 \\ 3 & 7 & 4 & 8 \\ 4 & 8 & 5 & 9 \end{vmatrix}$ ，求  $3A_{41} + 7A_{42} + 4A_{43} + 8A_{44}$ 。

解 观察所求式子可知，这实际上是计算原行列式将第四行的元素换成3, 7, 4, 8的行列式的值；

由于第三行的元素恰好是3, 7, 4, 8,

$$3A_{41} + 7A_{42} + 4A_{43} + 8A_{44} = \begin{vmatrix} 1 & 5 & 2 & 6 \\ 2 & 6 & 3 & 7 \\ 3 & 7 & 4 & 8 \\ 3 & 7 & 4 & 8 \end{vmatrix}$$

故  $3A_{41} + 7A_{42} + 4A_{43} + 8A_{44} = 0$

题型 2：含参数的数字型行列式的计算

8. 计算 3 阶行列式 
$$\begin{vmatrix} \lambda - a & -1 & -1 \\ -1 & \lambda - a & 1 \\ -1 & 1 & \lambda - a \end{vmatrix}$$

解 将第二行加到第一行，提出公因子  $(\lambda - a - 1)$ ；然后再将第

1 行加到其余各行；最后按第 1 列展开；

$$\begin{aligned}
 & \begin{vmatrix} \lambda - a & -1 & -1 \\ -1 & \lambda - a & 1 \\ -1 & 1 & \lambda - a \end{vmatrix} = \begin{vmatrix} \lambda - a - 1 & \lambda - a - 1 & 0 \\ -1 & \lambda - a & 1 \\ -1 & 1 & \lambda - a \end{vmatrix} \\
 & = (\lambda - a - 1) \begin{vmatrix} 1 & 1 & 0 \\ -1 & \lambda - a & 1 \\ -1 & 1 & \lambda - a \end{vmatrix} \\
 & = (\lambda - a - 1) \begin{vmatrix} 1 & 1 & 0 \\ 0 & \lambda - a + 1 & 1 \\ 0 & 2 & \lambda - a \end{vmatrix} \\
 & = (\lambda - a - 1) \begin{vmatrix} \lambda - a + 1 & 1 \\ 2 & \lambda - a \end{vmatrix} = (\lambda - a - 1) \begin{vmatrix} \lambda - a + 1 & 1 \\ 2 & \lambda - a \end{vmatrix} \\
 & = (\lambda - a - 1)^2 (\lambda - a + 2)
 \end{aligned}$$

9. 计算 3 阶行列式  $\begin{vmatrix} 1 - \lambda & -2 & 2 \\ -2 & -2 - \lambda & 4 \\ 2 & 4 & -2 - \lambda \end{vmatrix}$

解 将第三行加到第二行，提出公因子  $(2 - \lambda)$ ；然后再按第 1 列展开；

$$\begin{aligned}
 & \begin{vmatrix} 1 - \lambda & -2 & 2 \\ -2 & -2 - \lambda & 4 \\ 2 & 4 & -2 - \lambda \end{vmatrix} = \begin{vmatrix} 1 - \lambda & -2 & 2 \\ 0 & 2 - \lambda & 2 - \lambda \\ 2 & 4 & -2 - \lambda \end{vmatrix} \\
 & = (2 - \lambda) \begin{vmatrix} 1 - \lambda & -2 & 2 \\ 0 & 1 & 1 \\ 2 & 4 & -2 - \lambda \end{vmatrix} \\
 & = (2 - \lambda) \left[ (1 - \lambda) \begin{vmatrix} 1 & 1 \\ 4 & -2 - \lambda \end{vmatrix} + 2 \begin{vmatrix} -2 & 2 \\ 1 & 1 \end{vmatrix} \right] = -(\lambda - 2)^2 (\lambda + 7)
 \end{aligned}$$